\section{
 Описание наименьшего подрасширения, содержащего данный элемент.
 }


$K(\alpha) \cong K[\alpha] \cong K[x]/p(\alpha)$, рассмотрим $K[x] \to L$, переводящий $x \to \alpha$ и $K[x]/p(x) \to L$.
Следствия про равенство степеней расширения над $K$ и изоморфность расширений для корней неприводимого многочлена.

\dfn Элемент $\alpha \in L$ называется алгебраическим над $K$, если существует многочлен $0\neq p(x)\in K[x]$, что $p(\alpha)=0$. 
\edfn

\thrm Пусть $L/K$ расширение полей, а $\alpha \in L$. Тогда если $\alpha$ алгебраическое над $K$, то $$K(\alpha)=K[\alpha]\cong K[x]/p(x),  \text{ где $p(x)$ минимальный многочлен для $\alpha$}.$$
Если же $\alpha$ не алгебраическое, то $$K[\alpha]\cong K[x] \text{ и } K(\alpha) \cong K(x).$$
($K(x)$ -- поле дробно-рациональных функций)
\ethrm

\proof Итак, пусть $\alpha$ -- алгебраический над $\mb K$. Тогда минимальный многочлен $\alpha$ однозначно определён. Покажем, что он неприводим. Пусть $p(x)=h(x)q(x)$. Тогда $h(\alpha)q(\alpha)=0$. Но $L$ -- поле. Откуда либо $h(\alpha)=0$ либо $q(\alpha)=0$. Но тогда $p(x)$ не минимальный. Теперь мы знаем, что $K[x]/p(x)$ -- поле.

Существует единственный гомоморфизм $K[x]\to L$, переводящий $x \to \alpha$ и оставляющих $K$ на месте, это гомоморфизм алгебр, его ядро -- $<p(x)>$. Можем определить гомоморфизм $\ffi: K[x]/p(x) \to L$, $\Im \ffi \cong K[x]/p(x)$. 
Понятно, что такой гомоморфизм может быть только единственным.

$\im \ffi$ это алгебра и состоит из линейных комбинаций $1,\alpha,\dots,\alpha^{n-1}$, где $n$ -- степень $p(x)$, так как он изоморфен $K[x]/p(x)$. Тогда $K[\alpha] ~=~ <1, \alpha, \alpha^2, \ldots> ~=~ <1, \alpha, \ldots, \alpha^{n-1}> ~=~ \im \ffi$. $\im \ffi$ -- поле, содержащее $\alpha$ $\Rightarrow$ $\im \ffi \supset K(\alpha) \supset K[\alpha]$, но мы уже поняли, что $K[\alpha] = \im \ffi$. Отсюда $$K[x]/p(x) \cong \im \ffi = K[\alpha]=K(\alpha).$$

Пусть $\alpha$ не алгебраический, то есть трансцендентный. Тогда отображение $\ffi : K[x] \to L$ переводящее $x\to\alpha$ инъективно, так как $\Ker \ffi = \{0\}$. $\im \ffi = <1, \alpha, \ldots>$ -- это $K[\alpha]$.\\ Далее заметим, что cущствует единственное отображение $K(x) \to L$, $\frac{f(x)}{g(x)} \to \frac{f(\alpha)}{g(\alpha)}$, потому что образы всех элементов $K[x]$, кроме 0 в $L$ обратимы. Образ этого отображения есть подполе изоморфное $K(x)$ и имеет вид $\{\frac{f(\alpha)}{g(\alpha)}\}$. Любое поле, которое содержит $\alpha$ должно содержать все такие элементы. Понятно, что это и есть $K(\alpha)$.   
\endproof

\crl Пусть $\alpha$ -- алгебраическое. Тогда $\deg K[\alpha]= \deg K[x]/p(x)= \deg p(x)$, где $p(x)$ -- минимальный многочлен $\alpha$.
\ecrl

\crl Все расширения, порождённые над $K$ корнем одного и того же неприводимого многочлена изоморфны. Часто я буду говорить, про расширение $K[\alpha]$, где $\alpha$ корень многочлена $p(x)$. Это корректно, так как такое расширение определено однозначно с точностью до изоморфизма.
\ecrl

